**魔法**，是一種在現實中尚未經過證實的，催動並控制[能量的方法](../Page/能量.md "wikilink")，大多牽涉具神秘色彩的力量或是行為。
廣義而言的魔法（包括下文所提及的[仙術](../Page/仙術.md "wikilink")、[妖術等](../Page/妖術.md "wikilink")）多為依附在特定信仰體系之下，為信仰者所相信，能夠引發超自然現象的法術形式。

至於狹義的魔法則專指歐洲文化中所認知，冠以魔法之名的術法。
此外尚未被證實但非神祕學的[超自然現象通常被歸類為](../Page/超自然现象.md "wikilink")[科學的範疇](../Page/科学.md "wikilink")，不能稱之為魔法。

## 概述

在古代，能控制超自然能力的人通稱為[魔法師](../Page/魔法師.md "wikilink")，他們使用的能力就是所謂的魔法，在古代人們對大自然的恐懼催生了名為[惡魔的意念生物](../Page/魔鬼.md "wikilink")，他們擁有強大的能力，以及自己的崇拜者（恐懼牠們的人類），這些崇拜者獻上代價，以換取同等的力量，因為能力是由魔而來，所以稱之為魔法。

魔法的研究中出現的產物有咒文（惡魔文字）、圖騰、魔紋、魔具、魔藥等。
魔法師又分多種派系，西洋的魔法師發現咒文，也就是惡魔文字，咒語於焉產生，後繼的魔法師將咒語書寫成文，成為魔紋，將魔法融入藥劑中就成為所謂的魔藥，將魔紋繪畫或雕刻在器物上就能製出魔具。
北方的原始崇拜，薩滿教製作出了擁有各種神奇作用的圖騰,跟西方的魔紋有異曲同工之妙。

在魔法世界的認知中，魔法是一種靈魂的技藝，所謂靈魂的說法又有精神力、意志力、信仰力等種種，在魔法的諸多派別間眾說紛紜，例如西方的古教廷教皇廳就是將靈魂的技藝轉化成信仰的技藝。

歐洲這塊大陸上也有其他的解釋法，較偏向意志和精神層面，也因此創造了降神術和催眠術，後者是依靠精神力搭配手勢、語言、燈光、暗示…等等的手法以達成對第二意識（潛意識）的掌握、操控。

而降神術則是依靠靈媒進行引導，以多數人的意志為主體將已逝之人的靈魂附身到指定的人身上，根據紀錄所言，有靈媒在施展降神術時，受降生者（接受已逝靈魂降生的人）出現變貌（改變樣貌）的現象，可以說出四種不同的外語，經過證實，這名受降生者根本沒有學過這四門外語。

西方的降神術跟東方的碟仙有異曲同工之妙，現下在英國較為盛行。

## 語彙定義及普遍印象

在中文裡，「魔法」通常是指自[西方文化傳入的神秘且超自然的力量或是行為](../Page/西方.md "wikilink")。這是因為此單字本為日本明治時代為了[翻譯](../Page/翻譯.md "wikilink")[外國語而被創造的](../Page/外國語.md "wikilink")[和製漢語](../Page/和製漢語.md "wikilink")，爾後成了為中文的新詞彙。
現下狹義所指的魔法與[巫術有很大的差別](../Page/巫術.md "wikilink")，即使兩者都被視為超自然力量，魔法是非常注重天賦的:它能改變四周的環境並加以控制，至於[巫術則是依賴著自然環境](../Page/巫術.md "wikilink")，靠著自然而施展。

## 種類

人們相信超自然能力的存在，並對公認為出自不同譜系，施術者的術法冠以不同名稱，如[神仙的仙術](../Page/神仙.md "wikilink")、[妖怪的妖術](../Page/妖怪.md "wikilink")、[道士的](../Page/道士.md "wikilink")[道術](../Page/神仙方术.md "wikilink")。反之亦然，如施行[巫術者稱為](../Page/巫術.md "wikilink")[巫或覡](../Page/巫.md "wikilink")，施行魔法者為魔法師等。因此(廣義的)魔法種類很多，亦並非只有魔法師才能使用。

神仙、妖怪、道士等所施展的魔法，多以神話形式流傳，而人所使用的魔法，則稱為魔術、幻術(此處指涉者已脫離一般所謂[魔術](../Page/魔術.md "wikilink")，而屬於超自然的範疇)。在西方歷史上，曾經存在很多有關魔法的描述，例如[英語以不同的單字更精確地區分魔法](../Page/英语.md "wikilink")，例如Magic（魔法）、Maleficium（[邪術](../Page/邪術.md "wikilink")）、Sorcery(巫术)、Witchcraft（[法術](../Page/法術.md "wikilink")）、Thaumaturgy（奇术）、Spell等，每個單字皆有細微的差別。驅使魔法的人，有男性也有女性，可以通稱為術士。

以魔法為主旨的項目有：

### 現實中號稱魔法

  - [黑魔法](../Page/黑魔法.md "wikilink")
  - [白魔法](../Page/白魔法.md "wikilink")
  - [塔羅牌](../Page/塔羅牌.md "wikilink")
  - [德魯伊](../Page/德魯伊.md "wikilink")（Druid）
  - [盧恩文](../Page/盧恩文.md "wikilink")（Runic alphabet）
  - [猶太密教](../Page/卡巴拉.md "wikilink")（Qabbalah）
  - [占星術](../Page/占星学.md "wikilink")（Astrology）
  - [以諾魔法](../Page/以諾魔法.md "wikilink")

## 使用魔法或常與魔法有關的奇幻生物

  - [龍](../Page/龙_\(西方\).md "wikilink")
  - [鳳凰](../Page/凤凰.md "wikilink")
  - [獨角獸](../Page/独角兽.md "wikilink")
  - [小仙子](../Page/小仙子.md "wikilink")、[精靈](../Page/精靈.md "wikilink")、[哥布林](../Page/哥布林.md "wikilink")
  - [巨人](../Page/巨人.md "wikilink")
  - [矮人](../Page/矮人.md "wikilink")、[地精](../Page/地精.md "wikilink")
  - [半人馬](../Page/半人马.md "wikilink")、[人魚](../Page/人魚.md "wikilink")
  - [狼人](../Page/狼人.md "wikilink")、[地獄犬](../Page/地獄犬.md "wikilink")
  - [吸血鬼](../Page/吸血鬼.md "wikilink")、[喪屍](../Page/喪屍.md "wikilink")
  - [魔女](../Page/魔女.md "wikilink")
  - [駿鷹](../Page/駿鷹.md "wikilink")
  - [史芬克斯](../Page/史芬克斯.md "wikilink")
  - [巫婆](../Page/巫婆.md "wikilink")、[巫師](../Page/巫師.md "wikilink")
  - [魔像](../Page/魔像.md "wikilink")

### 傳說

  - 《[神話](../Page/神话.md "wikilink")》
  - 《[民間故事](../Page/民俗學.md "wikilink")》

## 參見

  - [超能力](../Page/超能力.md "wikilink")
  - [克拉克三定律](../Page/克拉克基本定律.md "wikilink")
  - [神秘主義](../Page/神秘主義.md "wikilink")
  - [神秘學](../Page/神秘学.md "wikilink")
  - [魔術](../Page/魔術.md "wikilink")
  - [妖魔](../Page/妖魔.md "wikilink")

## 外部連結

## 參考文獻

  - [*Catholic Encyclopedia* "Occult Art,
    Occultism"](http://www.newadvent.org/cathen/11197b.htm)
  - [*Catholic Encyclopedia*
    "Witchcraft"](http://www.newadvent.org/cathen/15674a.htm)

<div class="references-small">

  - [Adler, Margot](../Page/Margot_Adler.md "wikilink") (1987). *Drawing
    Down the Moon: Witches, Druids, Goddess-Worshippers, and Other
    Pagans in America Today.* ISBN 978-0-14-019536-1

  -
  - [Frazer, J. G.](../Page/James_Frazer.md "wikilink") (1911). *The
    Magic Art* (2 vols.) (*The Golden Bough*, 3rd ed., Part II). London.

  -
  - [Greer, Mary K.](../Page/Mary_K._Greer.md "wikilink") (1996) *Women
    of the Golden Dawn*. Llewellyn. ISBN 978-0-89281-607-1

  - [de Givry, Grillot](../Page/Grillot_de_Givry.md "wikilink") (1954).
    *Witchcraft, Magic, and Alchemy*, trans. J. Courtney Locke.
    Frederick Pub.

  - [Hutton, Ronald](../Page/Ronald_Hutton.md "wikilink") (2001). *The
    Triumph of the Moon: A History of Modern Pagan Witchcraft*. Oxford.
    ISBN 978-0-19-285449-0.

  - Hutton, Ronald (2006). *[Witches, Druids, and King
    Arthur](http://books.google.com/books?id=QqPbJQkSo8EC&printsec=frontcover&source=gbs_navlinks_s#v=onepage&q=&f=false)*.
    Hambledon. ISBN 978-1-85285-555-0

  - Kampf, Erich (1894). *The Plains of Magic.* Konte Publishing.

  - [Kiekhefer, Richard](../Page/Richard_Kiekhefer.md "wikilink")
    (1998). *Forbidden Rites: A Necromancer's Manual of the Fifteenth
    Century*. Pennsylvania State University. ISBN 978-0-271-01751-8.

  - [Ruickbie, Leo](../Page/Leo_Ruickbie.md "wikilink") (2004).
    *Witchcraft Out of the Shadows*. Robert Hale. ISBN
    978-0-7090-7567-7.

  - Thomas, N. W. (1910–11). "Magic". *Encyclopædia Britannica*, 11th
    ed., vol. 26, p. 337.

  -
  - [Waite, Arthur E.](../Page/Arthur_Edward_Waite.md "wikilink") (1913)
    *The Book of Black Magic and of Pacts*, London. J.B. Haze

</div>

[\*](../Category/魔法.md "wikilink")
[Category:巫术](../Category/巫术.md "wikilink")
[Category:神秘學](../Category/神秘學.md "wikilink")
[Category:民俗學](../Category/民俗學.md "wikilink")